{
    "subject": "История Казахстана",
    "totalScore": 20,
    "topics": [
      {
        "topic": "Древний период и раннее средневековье (до XIII века)",
        "weight": 3,
        "subtopics": [
          {
            "subtopic": "Каменный век и эпоха бронзы",
            "questions": [
              {
                "id": 101,
                "questionText": "К какому периоду относится Андроновская археологическая культура на территории Казахстана?",
                "options": [
                  "Палеолит",
                  "Мезолит",
                  "Эпоха бронзы",
                  "Ранний железный век",
                  "Средневековье"
                ],
                "correctAnswer": "Эпоха бронзы",
                "explanation": "Андроновская культура относится к эпохе бронзы (XVII-IX вв. до н.э.)"
              },
              {
                "id": 102,
                "questionText": "Какое из древнейших поселений эпохи бронзы было обнаружено в Центральном Казахстане?",
                "options": [
                  "Тамгалы",
                  "Бегазы",
                  "Каратау",
                  "Сарайчик",
                  "Ордабасы"
                ],
                "correctAnswer": "Бегазы",
                "explanation": "Бегазы-дандыбаевская культура - памятник эпохи поздней бронзы"
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Ранние кочевые государства (саки, усуни, кангюи)",
            "questions": [
              {
                "id": 103,
                "questionText": "Как называлось государственное образование саков на территории Казахстана?",
                "options": [
                  "Кангюй",
                  "Усуни",
                  "Давань",
                  "Сакастана",
                  "Скифия"
                ],
                "correctAnswer": "Сакастана",
                "explanation": "Государство саков называлось Сакастана (VII-III вв. до н.э.)"
              },
              {
                "id": 104,
                "questionText": "Столица государства усуней находилась в местности:",
                "options": [
                  "Чигу",
                  "Баласагун",
                  "Отрар",
                  "Тараз",
                  "Яссы"
                ],
                "correctAnswer": "Чигу",
                "explanation": "Столица государства усуней (II в. до н.э. - V в. н.э.) находилась в Чигу"
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Тюркские каганаты (VI-IX вв.)",
            "questions": [
              {
                "id": 105,
                "questionText": "В каком году был образован Тюркский каганат?",
                "options": [
                  "445 г.",
                  "552 г.",
                  "603 г.",
                  "704 г.",
                  "820 г."
                ],
                "correctAnswer": "552 г.",
                "explanation": "Тюркский каганат был образован в 552 году"
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Государства карлуков, огузов, кимаков (VIII-XI вв.)",
            "questions": [],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Караханидское государство (X-XII вв.)",
            "questions": [],
            "mastery": 0.0
          }
        ]
      },
      {
        "topic": "Монгольский период и Казахское ханство (XIII-XVIII вв.)",
        "weight": 5,
        "subtopics": [
          {
            "subtopic": "Монгольское завоевание и государства после распада империи",
            "questions": [
              {
                "id": 106,
                "questionText": "В каком году произошла битва на реке Калка, где объединенные силы половцев и русских князей потерпели поражение от монголов?",
                "options": [
                  "1206 г.",
                  "1223 г.",
                  "1236 г.",
                  "1240 г.",
                  "1254 г."
                ],
                "correctAnswer": "1223 г.",
                "explanation": "Битва на реке Калка произошла в 1223 году"
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Образование Казахского ханства",
            "questions": [
              {
                "id": 107,
                "questionText": "В каком году было образовано Казахское ханство?",
                "options": [
                  "1428 г.",
                  "1456 г.",
                  "1465 г.",
                  "1480 г.",
                  "1500 г."
                ],
                "correctAnswer": "1465 г.",
                "explanation": "Казахское ханство было образовано в 1465 году султанами Жанибеком и Кереем"
              },
              {
                "id": 108,
                "questionText": "Кто считается основателями Казахского ханства?",
                "options": [
                  "Абулхаир и Барак",
                  "Жанибек и Керей",
                  "Касым и Есен-Буга",
                  "Тауке и Абылай",
                  "Тохтамыш и Урус"
                ],
                "correctAnswer": "Жанибек и Керей",
                "explanation": "Основателями Казахского ханства являются султаны Жанибек и Керей"
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Жузовая система организации",
            "questions": [
              {
                "id": 30,
                "questionText": "Жуз - это",
                "options": [
                  "денежная единица",
                  "этнополитическое объединение",
                  "государство",
                  "мера длины",
                  "мера веса"
                ],
                "correctAnswer": "этнополитическое объединение",
                "explanation": ""
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Джунгарское нашествие и борьба с ним",
            "questions": [
              {
                "id": 1,
                "questionText": "Обострение казахско-джунгарских отношений в конце XVII - начале XVIII вв. объясняется",
                "options": [
                  "необходимостью захвата скота",
                  "личными интересами ханов",
                  "противоречиями территориального характера",
                  "сепаратизмом местных князей",
                  "взаимными претензиями в области политических и экономических связей"
                ],
                "correctAnswer": "взаимными претензиями в области политических и экономических связей",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 2,
                "questionText": "Какой титул носил главный правитель Джунгарии",
                "options": [
                  "хан",
                  "султан",
                  "царь",
                  "эмир",
                  "хунтайджи"
                ],
                "correctAnswer": "хунтайджи",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 3,
                "questionText": "В каком веке образовалось Джунгарское ханство",
                "options": [
                  "XVII",
                  "XV",
                  "XVI",
                  "XVII",
                  "XVIII"
                ],
                "correctAnswer": "XVII",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 4,
                "questionText": "Военным успехам ойратов на территории Казахстана в начале XVIII в. способствовали",
                "options": [
                  "наличие собственной артиллерии",
                  "окончание войны с Цинской империей",
                  "наличие стотысячной конницы",
                  "гибкая внешняя политика",
                  "совокупность вышеперечисленных факторов"
                ],
                "correctAnswer": "совокупность вышеперечисленных факторов",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 5,
                "questionText": "В каком году состоялся курултай казахов - представителей всех трех жузов в Ордабасы",
                "options": [
                  "1726",
                  "1718",
                  "1710",
                  "1728",
                  "1730"
                ],
                "correctAnswer": "1710",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 6,
                "questionText": "Междоусобная борьба в Джунгарском ханстве в конце 50-х годов XVIII в.была использована",
                "options": [
                  "казахскими владетелями и китайским богдыханом",
                  "русскими властями в Сибири",
                  "феодалами Коканда и Хивы",
                  "ойратским народом",
                  "родственниками джунгарских хунтайджи"
                ],
                "correctAnswer": "казахскими владетелями и китайским богдыханом",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 7,
                "questionText": "В каком году произошло одно из крупных сражений, получившее название «Калмак-кырылган» (место гибели калмаков)",
                "options": [
                  "1728",
                  "1704",
                  "1723",
                  "1725",
                  "1726"
                ],
                "correctAnswer": "1726",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 8,
                "questionText": "В 1729 г. казахи всех трех жузов в местечке Анракай одержали победу над джунгарами, однако не могли закрепить ее. В чем была причина этого",
                "options": [
                  "султан Абулмамет откочевал к резиденции казахских ханов - Туркестану",
                  "Абулхаир спешно отступил к русским границам",
                  "предводители казахского ополчения в связи со смертью хана Болата рассорились из-за власти",
                  "хана Семеке и Абулхаир покинули поле сражения",
                  "казахские ханы не получили поддержки со стороны русского государства"
                ],
                "correctAnswer": "предводители казахского ополчения в связи со смертью хана Болата рассорились из-за власти",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 9,
                "questionText": "Основная причина поражения казахов в столкновениях с ойратами в первой четверти XVIII в.",
                "options": [
                  "непредприимчивость ханов и султанов",
                  "отсутствие артиллерии",
                  "внутренние распри",
                  "неправильная тактика ведения боя",
                  "неумелая организация казахского войска"
                ],
                "correctAnswer": "внутренние распри",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 10,
                "questionText": "Годы Великого бедствия - «Актабан шубырынды»",
                "options": [
                  "1725-1727",
                  "1723-1725",
                  "1723-1724",
                  "1723-1726",
                  "1725-1726"
                ],
                "correctAnswer": "1723-1725",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 11,
                "questionText": "Кто является автором книги «Актабан шубырынды»",
                "options": [
                  "А.Букейханов",
                  "М.Тынышпаев",
                  "С.Кубеев",
                  "Е.Бекмаханов",
                  "А.Байтурсынов"
                ],
                "correctAnswer": "Е.Бекмаханов",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 12,
                "questionText": "Аныракайская битва в 1729 г. завершилась",
                "options": [
                  "победой ойрат ценой тяжелых потерь",
                  "договором о мире и сотрудничестве",
                  "новым наступлением ойрат",
                  "захватом большого количества пленных",
                  "поражением ойрат и отступлением их на восток"
                ],
                "correctAnswer": "поражением ойрат и отступлением их на восток",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 13,
                "questionText": "В 1758 г. Джунгарское ханство было уничтожено в результате",
                "options": [
                  "походов Цинской империи",
                  "захвата власти врагами",
                  "наступления казахских войск",
                  "вмешательства во внутренние дела государства Российской империи",
                  "сговора соседних государств"
                ],
                "correctAnswer": "походов Цинской империи",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 14,
                "questionText": "В освободительной борьбе казахского народа с джунгарскими завоевателями большая роль принадлежит:",
                "options": [
                  "царской администрации",
                  "политике ханов",
                  "казахским батырам",
                  "китайскому императору",
                  "соседним государствам"
                ],
                "correctAnswer": "казахским батырам",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 15,
                "questionText": "Хронологические рамки существования Джунгарского Ханства",
                "options": [
                  "1630-1758",
                  "1635-1758",
                  "1635-1750",
                  "1630-1750",
                  "конец XVII в. - середина XVIII в."
                ],
                "correctAnswer": "1635-1758",
                "explanation": ""
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Хан Абылай и его политика",
            "questions": [
              {
                "id": 35,
                "questionText": "В какие годы правил Абылай-хан",
                "options": [
                  "1748-1786",
                  "1718-1748",
                  "1734-1771",
                  "1771-1781",
                  "1770-1780"
                ],
                "correctAnswer": "1771-1781",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 36,
                "questionText": "Какому государству в 1756 году присягнул на подданство султан Абылай",
                "options": [
                  "Россия",
                  "Коканд",
                  "Хива",
                  "Китай",
                  "Бухара"
                ],
                "correctAnswer": "Китай",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 37,
                "questionText": "Кто был сподвижником, соратником и советником хана Абылая",
                "options": [
                  "Умбетей-жырау",
                  "Толе би",
                  "Казыбек би",
                  "Бухар жырау",
                  "Сапыра жырау"
                ],
                "correctAnswer": "Бухар жырау",
                "explanation": ""
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          }
        ]
      },
      {
        "topic": "Казахстан в составе Российской империи (XVIII - начало XX вв.)",
        "weight": 6,
        "subtopics": [
          {
            "subtopic": "Присоединение к России",
            "questions": [
              {
                "id": 16,
                "questionText": "В первой четверти XVIII в. Россия была заинтересована в русско-казахском сближении, потому, что (вычеркни лишнее):",
                "options": [
                  "она нуждалась в выгодных рынках сбыта и источниках сырья",
                  "нужны были удобные пути в прикаспийские страны и в Индию",
                  "нужно было укрепить безопасность юго-восточных рубежей России",
                  "это являлось предпосылкой для дальнейшей экспансии на Восток",
                  "обострилась борьба сферы влияния на Востоке"
                ],
                "correctAnswer": "обострилась борьба сферы влияния на Востоке",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 17,
                "questionText": "Какие цели преследовал Петр I в установлении тесных контактов с Казахстаном",
                "options": [
                  "намерение расширить пределы своего государства",
                  "стремление обезопасить восточные границы России",
                  "использовать казахов в борьбе с потомками Сибирского хана Кучума",
                  "иметь беспрепятственный выход на рынки Средней Азии через Казахстан",
                  "все вышеизложенное"
                ],
                "correctAnswer": "все вышеизложенное",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 18,
                "questionText": "30-х гг.XVIII в. Оренбургская экспедиция была организована под руководством",
                "options": [
                  "А.Тевкелева",
                  "И.Бухгольца",
                  "И.Кириллова",
                  "А.Бековича-Черкасского",
                  "К.Миллера"
                ],
                "correctAnswer": "И.Кириллова",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 19,
                "questionText": "В каком году был основан г.Оренбург",
                "options": [
                  "1735",
                  "1714",
                  "1718",
                  "1720",
                  "1716"
                ],
                "correctAnswer": "1735",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 20,
                "questionText": "Результатом экспедиции во главе с А.Бековичем-Черкасским является",
                "options": [
                  "что была заложена Ямышевская крепость",
                  "впервые был картографически изображен восточный берег Каспийского моря",
                  "был построен город в устье р.Ори",
                  "были изучены быт и культура казахского народа",
                  "было подписано соглашение об организации торговли в приграничных городах"
                ],
                "correctAnswer": "впервые был картографически изображен восточный берег Каспийского моря",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 21,
                "questionText": "В начале XVIII в. царская администрация организовала ряд экспедиций в казахскую степь с целью",
                "options": [
                  "изучения природных богатств края",
                  "включения Казахстана в экономику России",
                  "организации приграничной торговли",
                  "установления тесных контактов с местным населением",
                  "нет правильного ответа"
                ],
                "correctAnswer": "включения Казахстана в экономику России",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 22,
                "questionText": "С письмом к императрице Анне Иоановне и просьбой о подданстве обратился:",
                "options": [
                  "хан Тевеккель",
                  "хан Абылай",
                  "хан Абулхаир",
                  "хан Каип",
                  "хан Абулмамбет"
                ],
                "correctAnswer": "хан Абулхаир",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 23,
                "questionText": "Принятие подданства казахами Младшего и части Среднего жузов в 1731-1732 г подробно описал",
                "options": [
                  "А.Тевкелев",
                  "О.Игельстром",
                  "И.Кириллов",
                  "В.Татищев",
                  "И.Бухгольц"
                ],
                "correctAnswer": "А.Тевкелев",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 24,
                "questionText": "Каким был правовой статус Казахстана по отношению к России в момент принятия присяги",
                "options": [
                  "потеря внешнеполитического суверенитета",
                  "полуколония",
                  "колония",
                  "вассальная зависимость",
                  "нет правильного ответа"
                ],
                "correctAnswer": "вассальная зависимость",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 25,
                "questionText": "Когда императрица Анна Иоановна подписала жалованную грамоту Хану Абулхаиру о принятии в российское подданство Младшего жуза",
                "options": [
                  "19 февраля 1751",
                  "19 февраля 1789",
                  "19 февраля 1784",
                  "19 февраля 1731",
                  "19 февраля 1780"
                ],
                "correctAnswer": "19 февраля 1731",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 28,
                "questionText": "Какой русский царь называл Казахстан как «ключ и врата Азии»",
                "options": [
                  "Грозный",
                  "Александр I",
                  "Екатерина I",
                  "Годунов",
                  "Петр I"
                ],
                "correctAnswer": "Петр I",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 29,
                "questionText": "Кто принимал присягу у казахов на верность России",
                "options": [
                  "Чебуков Т.",
                  "Степанов В.",
                  "Татищев В.",
                  "Тевкелев А.",
                  "Годунов Б."
                ],
                "correctAnswer": "Тевкелев А.",
                "explanation": ""
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Колониальная администрация и реформы",
            "questions": [
              {
                "id": 27,
                "questionText": "В каком году был принят Устав «Об Оренбургских киргизах»",
                "options": [
                  "1824",
                  "1818",
                  "1834",
                  "1822",
                  "1816"
                ],
                "correctAnswer": "1824",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 31,
                "questionText": "В чем суть реформы Игельстрома",
                "options": [
                  "выборы ханов",
                  "отмена суда биев",
                  "ликвидация ханской власти",
                  "выборы старшин",
                  "разделение ханства на округа"
                ],
                "correctAnswer": "ликвидация ханской власти",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 32,
                "questionText": "К представителям \"белой кости\" относились",
                "options": [
                  "бии",
                  "батыры",
                  "шаруа",
                  "торе",
                  "баи"
                ],
                "correctAnswer": "торе",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 33,
                "questionText": "В чем проявилась колониальная политика России в Младшем жузе в 1750-1770 гг.",
                "options": [
                  "строительство укрепленных линий",
                  "установление вдоль рек запретной десятиверстной полосы",
                  "запрет перегонять скот в низовья р.Яик",
                  "злоупотребления казачьей верхушки",
                  "все вышеперечисленное"
                ],
                "correctAnswer": "все вышеперечисленное",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 40,
                "questionText": "Между какими государствами был заключён в 1881г. Петербургский договор",
                "options": [
                  "между Казахстаном и Китаем",
                  "между Россией и Китаем",
                  "между Казахстаном и Россией",
                  "между Казахстаном, Россией и Китаем",
                  "между Россией и Джунгарией"
                ],
                "correctAnswer": "между Россией и Китаем",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 47,
                "questionText": "В каком году был заложен город Верный",
                "options": [
                  "1848",
                  "1845",
                  "1850",
                  "1854",
                  "1860"
                ],
                "correctAnswer": "1854",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 48,
                "questionText": "Сибирский губернатор, возглавлявший работу над законодательством для Восточного Казахстана в 20- гг. XIX в.",
                "options": [
                  "М. М. Сперанский",
                  "Н. П. Игнатов",
                  "Николай I",
                  "П. Л. Кисилёв",
                  "П. Д. Горчаков"
                ],
                "correctAnswer": "М. М. Сперанский",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 49,
                "questionText": "Какая часть Казахстана в начале XIX века еще не вошла в состав России",
                "options": [
                  "Восточный Казахстан",
                  "Западный Казахстан",
                  "Мангистау",
                  "Северный Казахстан",
                  "Семиречье"
                ],
                "correctAnswer": "Семиречье",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 50,
                "questionText": "«Устав о сибирских киргизах» был принят в",
                "options": [
                  "1822 г.",
                  "1824 г.",
                  "1867 г.",
                  "1868 г.",
                  "1891 г."
                ],
                "correctAnswer": "1822 г.",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 51,
                "questionText": "Какое административное название было дано территории Среднего жуза по реформе 1822",
                "options": [
                  "Область сибирских киргизов",
                  "Оренбургское ведомство",
                  "Алатавский округ",
                  "Сибирское ведомство",
                  "Западно-Сибирское генерал-губернаторство"
                ],
                "correctAnswer": "Область сибирских киргизов",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 52,
                "questionText": "Какой документ обусловил отмену ханской власти в Младшем жузе",
                "options": [
                  "Устав об Оренбургских киргизах",
                  "Устав о Сибирских киргизах",
                  "Временное положение 1867г.",
                  "Указ императрицы Анны Ивановны",
                  "Юридический акт о принятии подданства"
                ],
                "correctAnswer": "Устав об Оренбургских киргизах",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 90,
                "questionText": "Годы жизни Шокана Валиханова",
                "options": [
                  "1821-1850",
                  "1830-1860",
                  "1835-1865",
                  "1840-1870",
                  "1850-1880"
                ],
                "correctAnswer": "1835-1865",
                "explanation": ""
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Социально-экономическое развитие",
            "questions": [
              {
                "id": 26,
                "questionText": "Перешедших к оседлому образу жизни шаруа называли",
                "options": [
                  "киргиз",
                  "батрак",
                  "бедняк",
                  "жатак",
                  "байгуши"
                ],
                "correctAnswer": "жатак",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 34,
                "questionText": "С земледельческих районов регулярно собирали налог",
                "options": [
                  "сыбага",
                  "ушур",
                  "зякет",
                  "айып",
                  "согым"
                ],
                "correctAnswer": "ушур",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 38,
                "questionText": "Переход казахов к сенокошению в начале XIX века",
                "options": [
                  "не способствовал развитию земледелию",
                  "способствовал развитию земледелию",
                  "придал неустойчивость скотоводческому хозяйству",
                  "нарушил маршруты кочевых путей основных казахских родов",
                  "усилил сопротивляемость скотоводческого хозяйства неблагоприятным природным условиям"
                ],
                "correctAnswer": "усилил сопротивляемость скотоводческого хозяйства неблагоприятным природным условиям",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 41,
                "questionText": "Сколько миллионов десятин земли было отобрано у казахского народа в результате проведения столыпинской аграрной реформы и переселения",
                "options": [
                  "5 млн.десятин",
                  "10 млн.десятин",
                  "14 млн.десятин",
                  "17 млн.десятин",
                  "20 млн.десятин"
                ],
                "correctAnswer": "17 млн.десятин",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 42,
                "questionText": "Тарханы - категория лиц",
                "options": [
                  "наделённая за разные услуги верховной власти привилегиями",
                  "бедные, безземельные люди",
                  "духовные лица",
                  "учители музыкальных школ",
                  "нет правильного ответа"
                ],
                "correctAnswer": "наделённая за разные услуги верховной власти привилегиями",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 43,
                "questionText": "Когда и кто присвоил звание тархана Жанибек-батыру",
                "options": [
                  "1742 г. Китай",
                  "1743 г. Россия",
                  "1743 г. Джунгария",
                  "1745 г. Башкирия",
                  "1746 г. Монголия"
                ],
                "correctAnswer": "1743 г. Россия",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 44,
                "questionText": "Наиболее крупные ярмарки в казахской степи во второй половине XIX века",
                "options": [
                  "Куяндинская",
                  "Чарская",
                  "Темир-Ойылская",
                  "Константиновская",
                  "все вышеперечисленные"
                ],
                "correctAnswer": "все вышеперечисленные",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 46,
                "questionText": "В каком году был заложен город Верный",
                "options": [
                  "1848",
                  "1845",
                  "1850",
                  "1854",
                  "1860"
                ],
                "correctAnswer": "1854",
                "explanation": ""
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Реформы 1867-1868 гг.",
            "questions": [
              {
                "id": 91,
                "questionText": "Особенности реформы 1867-1868 гг. об управлении Тургайской, Уральской, Акмолинской, Семипалатинской областями",
                "options": [
                  "отсутствие представителей коренного населения на высших и средних звеньях управления",
                  "огромная централизация власти в руках генерал- губернатора",
                  "военно- бюрократический характер",
                  "широко разветвлённая система судов",
                  "всё вышеперечисленное"
                ],
                "correctAnswer": "всё вышеперечисленное",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 92,
                "questionText": "Временное положение 1867 года касалось",
                "options": [
                  "Семиреченскую, Сырдарьинскую области",
                  "Уральскую, Тургайскую",
                  "Акмолинскую и Семипалатинскую",
                  "Семиреченскую, Тургайскую, Уральскую",
                  "нет правильного ответа"
                ],
                "correctAnswer": "Семиреченскую, Сырдарьинскую области",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 93,
                "questionText": "В состав какого генерал-губернаторства вошли Уральская и Тургайская области по реформам 1867-1868 гг.",
                "options": [
                  "Западно-Сибирское",
                  "Туркестанское",
                  "Оренбургское",
                  "Степное",
                  "Астраханское"
                ],
                "correctAnswer": "Оренбургское",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 94,
                "questionText": "Когда царь Александр II подписал проект Положения об управлении Семиреченской и Сырдарьинской областями",
                "options": [
                  "11 июня 1867",
                  "15 июля 1867",
                  "14 августа 1888",
                  "15 августа 1886",
                  "18 сентября 1867"
                ],
                "correctAnswer": "11 июня 1867",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 95,
                "questionText": "На сколько генерал-губернаторств делилась Казахская степь по реформам 1867-1868 гг.",
                "options": [
                  "2",
                  "3",
                  "4",
                  "5",
                  "1"
                ],
                "correctAnswer": "3",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 96,
                "questionText": "Выделите особенности колониального режима в Казахстане в результате реформ 1867-1868 гг.",
                "options": [
                  "все высшие и даже средние звенья управления занимали чиновники русской и ряда других национальностей, за исключением коренной",
                  "огромная централизация власти в руках генерал- губернаторов, военных губернаторов и чиновников",
                  "режим носил военно- бюрократический характер",
                  "этот специальный режим должен был обеспечивать эффективную колонизацию степи и в ещё большей мере выколачивать из неё минерально-сырьевые ресурсы",
                  "всё вышеперечисленное"
                ],
                "correctAnswer": "всё вышеперечисленное",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 97,
                "questionText": "По реформам 1867-1868 гг. на всей территории Казахстана был установлен единообразный режим, который носил",
                "options": [
                  "вассальный характер",
                  "бюрократический характер",
                  "территориальный характер",
                  "независимый характер",
                  "военно-бюрократический характер"
                ],
                "correctAnswer": "военно-бюрократический характер",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 98,
                "questionText": "Основные направления реформ 1867-1868 гг.",
                "options": [
                  "превращение протекторатно-вассалитетных отношений в колониальные",
                  "создание более эффективного административного аппарата",
                  "объявление земель Казахстана государственной собственностью России",
                  "усиление налогового пресса на население Казахстана",
                  "всё вышеперечисленное"
                ],
                "correctAnswer": "всё вышеперечисленное",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 99,
                "questionText": "Структура административного деления Казахстана по реформе 1867-1868 гг.",
                "options": [
                  "генерал-губернаторство - области - уезды - волости",
                  "генерал-губернаторство - области - уезды - волости - аулы",
                  "генерал-губернаторство - области - уезды - районы - аулы",
                  "губернаторство - области - уезды - волости - аулы",
                  "губернаторство - области - уезды - районы - аулы"
                ],
                "correctAnswer": "генерал-губернаторство - области - уезды - волости - аулы",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 100,
                "questionText": "По реформам 1867-1868 гг. произошёл переход",
                "options": [
                  "от опоры на султанов, крупных баев на более многочисленную социальную группу: биев и баев",
                  "от опоры на биев и баев к ориентации на более развитую привилегированную социальную группу: султанов и крупных биев",
                  "от опоры на султанов к ориентации на крупных биев",
                  "от опоры на крупных биев к ориентации на батыров и аксакалов",
                  "от опоры на батыров к опоре на баев"
                ],
                "correctAnswer": "от опоры на султанов, крупных баев на более многочисленную социальную группу: биев и баев",
                "explanation": ""
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          }
        ]
      },
      {
        "topic": "Национально-освободительные движения и культура XIX века",
        "weight": 3,
        "subtopics": [
          {
            "subtopic": "Восстание Сырыма Датова (1783-1797)",
            "questions": [
              {
                "id": 53,
                "questionText": "При каком хане началось восстание в Младшем жузе под руководством С.Датулы",
                "options": [
                  "Ералы",
                  "Нуралы",
                  "Абулмамбет",
                  "Абулхаир",
                  "Семеке"
                ],
                "correctAnswer": "Нуралы",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 57,
                "questionText": "В каком году произошло восстание под руководством Сырыма Датулы",
                "options": [
                  "1783-1797",
                  "1837-1847",
                  "1836-1838",
                  "1859-1970",
                  "1854-1856"
                ],
                "correctAnswer": "1783-1797",
                "explanation": ""
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Восстания в Букеевской Орде",
            "questions": [
              {
                "id": 54,
                "questionText": "Назовите территорию Букеевского ханства",
                "options": [
                  "бассейн р.Или",
                  "между Волгой и Уралом",
                  "на правом берегу р.Иртыш",
                  "между Сырдарьей и Амударьей",
                  "бассейн р.Тобол"
                ],
                "correctAnswer": "между Волгой и Уралом",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 55,
                "questionText": "В каком году было создано Букеевское ханство",
                "options": [
                  "1800",
                  "1801",
                  "1802",
                  "1803",
                  "1804"
                ],
                "correctAnswer": "1801",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 61,
                "questionText": "Восстание 1836- 1838 гг. в Букеевской Орде под предводительством",
                "options": [
                  "Срыма Датова",
                  "Кенесары Касымова",
                  "Д. Нурмухамедова",
                  "Исатая Тайманова",
                  "хана Нуралы"
                ],
                "correctAnswer": "Исатая Тайманова",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 64,
                "questionText": "Против какого хана боролись Исатай Тайманов и Махамбет Утемисов",
                "options": [
                  "Аблай хан",
                  "Нуралы",
                  "Самеке",
                  "Джангир",
                  "Ералы"
                ],
                "correctAnswer": "Джангир",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 67,
                "questionText": "Из какого рода был Исатай Тайманов и Махамбет Утемисов",
                "options": [
                  "аргын",
                  "берш",
                  "найман",
                  "шекты",
                  "кыпчак"
                ],
                "correctAnswer": "берш",
                "explanation": ""
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Восстание Кенесары Касымова (1837-1847)",
            "questions": [
              {
                "id": 59,
                "questionText": "Выделите общие черты освободительных движений конца XVIII- XIX вв.",
                "options": [
                  "все восстания заканчивались поражением повстанцев",
                  "все восстания имели антиколониальный характер",
                  "движущей силой в восстаниях преимущественно было крестьянство",
                  "все восстания были направлены на уничтожение феодальных пережитков",
                  "всё вышеперечисленное правильно"
                ],
                "correctAnswer": "всё вышеперечисленное правильно",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 60,
                "questionText": "Историческое значение восстания под руководством К. Касымова заключается в следующем (исключить лишнее)",
                "options": [
                  "самое крупное восстание против колониального гнета Российской империи",
                  "восстание было составной частью освободительной борьбы народов России против царизма",
                  "единственное восстание в Казахстане, одержавшее победу над врагом",
                  "показало зависимость внутренних противоречий казахского общества от политики царизма",
                  "носило прогрессивный характер"
                ],
                "correctAnswer": "единственное восстание в Казахстане, одержавшее победу над врагом",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 62,
                "questionText": "Главная цель национально- освободительного восстания 1837- 1847 гг.",
                "options": [
                  "ущемление прав части казахской знати",
                  "сохранение полной самостоятельности не вошедших в состав России земель",
                  "захват земель России для расширения кочевий",
                  "изменение структуры управления степным краем",
                  "установление личной власти Кенесары"
                ],
                "correctAnswer": "сохранение полной самостоятельности не вошедших в состав России земель",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 65,
                "questionText": "Первый учёный- историк, написавший о том, что восстание под руководством Кенесары Касымова по характеру является национально-освободительным",
                "options": [
                  "А. Рязанов",
                  "Е. Бекмаханов",
                  "А. Якунин",
                  "А. Турсунбаев",
                  "И. Златкин"
                ],
                "correctAnswer": "Е. Бекмаханов",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 66,
                "questionText": "В каком году Кенесары был поднят на белой кошме и избран ханом",
                "options": [
                  "1840 г.",
                  "1841 г.",
                  "1842 г.",
                  "1845 г.",
                  "1846 г."
                ],
                "correctAnswer": "1841 г.",
                "explanation": ""
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Другие восстания XIX века",
            "questions": [
              {
                "id": 56,
                "questionText": "Каковы были основные причины восстания казахов под руководством Д.Нурмухамедова",
                "options": [
                  "гнет со стороны царской администрации, обезземеливание казахского населения",
                  "гнет со стороны хивинцев и со стороны царского самодержавия",
                  "новый налоговый гнет и продолжение военной колонизации",
                  "стремление Д. Нурмухамедова к возврату прежних родовых отношений и установлению ханской власти в крае",
                  "двойной гнет со стороны Хивы и России, а также привлечение к принудительным работам, непосильный дорожный налог и переселенческая политика царизма."
                ],
                "correctAnswer": "двойной гнет со стороны Хивы и России, а также привлечение к принудительным работам, непосильный дорожный налог и переселенческая политика царизма.",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 58,
                "questionText": "Причины поражения восстания Д. Нурмухамедова",
                "options": [
                  "плохое вооружение",
                  "отсталая тактика восстания",
                  "локальность выступления",
                  "опора на старые средневековые порядки",
                  "всё вышеперечисленное"
                ],
                "correctAnswer": "всё вышеперечисленное",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 63,
                "questionText": "В каком восстании второй половины XIX века принимали участие наемные рабочие",
                "options": [
                  "восстание под руководством Е. Котибарова",
                  "восстание присырдарьинских казахов",
                  "восстание на Мангыстау",
                  "восстание во Внутренней Орде",
                  "народные выступления в Уральской и Тургайской областях"
                ],
                "correctAnswer": "восстание на Мангыстау",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 68,
                "questionText": "В чем причина участившихся восстаний в Казахстане в 30-50-е годы XIX века",
                "options": [
                  "в усилении колониальной политики царизма",
                  "в антироссийской пропаганде Хивы и Коканда среди казахов",
                  "в успешной агитации отдельных биев и батыров",
                  "в мусульманском факторе",
                  "в эти годы восстания случались редко"
                ],
                "correctAnswer": "в усилении колониальной политики царизма",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 69,
                "questionText": "Одной из основных причин волнений на Мангышлаке в 1870 г. явилась",
                "options": [
                  "земельная политика царизма",
                  "«Временные положения...» 1867-1868 гг.",
                  "повышение налогов на домашних животных",
                  "налоговая политика",
                  "все перечисленные"
                ],
                "correctAnswer": "все перечисленные",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 70,
                "questionText": "В каких областях Казахстана произошли восстания против колониальной сущности реформ 1867-1868",
                "options": [
                  "в Сырдарьинской и Семипалатинской областях",
                  "в Семиречье",
                  "в Акмолинской и Семипалатинской областях",
                  "в Сырдарьинской и Акмолинской областях",
                  "в Уральской и Тургайской областях"
                ],
                "correctAnswer": "в Уральской и Тургайской областях",
                "explanation": ""
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Культура и просвещение XIX века",
            "questions": [
              {
                "id": 39,
                "questionText": "Какое обстоятельство вынудило уйгур и дунган переселиться в Семиречье",
                "options": [
                  "распад Монгольской империи",
                  "притеснение со стороны Цинской империи",
                  "притеснения джунгар",
                  "специальное приглашение царского правительства",
                  "притеснения кыргыз"
                ],
                "correctAnswer": "притеснение со стороны Цинской империи",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 71,
                "questionText": "Какой казахский поэт-жырау воспевал в XVIII веке Абылай-хана",
                "options": [
                  "Актамберды",
                  "Котеш",
                  "Бухар",
                  "Умбетей",
                  "Есет"
                ],
                "correctAnswer": "Бухар",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 72,
                "questionText": "Какую песню СЛОЖИЛ народ о «годах великого бедствия»",
                "options": [
                  "Бозторгай",
                  "Караторгай",
                  "Елим-ай",
                  "Аксак-киык",
                  "Акжайык"
                ],
                "correctAnswer": "Елим-ай",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 73,
                "questionText": "Историк, этнограф- просветитель, предлагавший ввести систему административного правления в Казахстане. Автор «Записок о судебной реформе»",
                "options": [
                  "А. Кунанбаев",
                  "Ч. Валиханов",
                  "И. Алтынсарин",
                  "А. Байтурсынов",
                  "М. Копеев"
                ],
                "correctAnswer": "Ч. Валиханов",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 74,
                "questionText": "Ыбырай Алтынсарин является автором следующих работ",
                "options": [
                  "«Киргизская хрестоматия»",
                  "«Польза от обучения»",
                  "«Основное руководство по обучению киргиз русскому языку»",
                  "«В чём богатство?»",
                  "всё вышеперечисленное"
                ],
                "correctAnswer": "всё вышеперечисленное",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 75,
                "questionText": "Какое направление в литературе основал великий акын, философ, просветитель А. Кунанбаев",
                "options": [
                  "романтическое направление",
                  "реалистическое направление",
                  "сюрреализм",
                  "фантастика",
                  "нет правильного ответа"
                ],
                "correctAnswer": "реалистическое направление",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 76,
                "questionText": "Центр изучения казахского края в Семипалатинске был обязан своим возникновением политическим ссыльным",
                "options": [
                  "Ф. Достоевскому",
                  "А. Пашковскому",
                  "А. Плещееву",
                  "Е. Михаэлису",
                  "Т. Шевченко"
                ],
                "correctAnswer": "Ф. Достоевскому",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 77,
                "questionText": "В каком году и где начала действовать первая казахская светская школа",
                "options": [
                  "1845 г. в Кустанайской области",
                  "1846 г. в Тургайской области",
                  "1848 г. в Букеевской орде",
                  "1849 г. в Сырдарьинской области",
                  "1883 г. в Семипалатинской области"
                ],
                "correctAnswer": "1848 г. в Букеевской орде",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 78,
                "questionText": "Русский учёный- этнограф и путешественник, исследователь Центральной Азии и Сибири, внесший огромный вклад в историко- краеведческую и этнографическую науку",
                "options": [
                  "Н. А. Северцев",
                  "Г. Н Потанин",
                  "П. С. Паллас",
                  "В. И. Даль",
                  "Георги"
                ],
                "correctAnswer": "Г. Н Потанин",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 79,
                "questionText": "Какое музыкальное произведение Курмангазы было посвящено восстанию И. Тайманова и М. Утемисова",
                "options": [
                  "Кишкентай",
                  "«Набор»",
                  "«Зауреш»",
                  "«Лаушкен»",
                  "«Сары-Арка»"
                ],
                "correctAnswer": "«Сары-Арка»",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 80,
                "questionText": "Какой казахский учёный- просветитель в вопросе о реформах занимал последовательную решительную позицию? Он написал: «От удачных и неудачных реформ зависит вся будущая сущность народа»",
                "options": [
                  "М. Утемисов",
                  "Ш. Валиханов",
                  "Б. Майлин",
                  "И. Алтынсарин",
                  "Ж. Аймаутов"
                ],
                "correctAnswer": "Ш. Валиханов",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 81,
                "questionText": "С каким русским писателем- этнографом был знаком М. Утемисов",
                "options": [
                  "В. Даль",
                  "Н. Ушаков",
                  "Л. Перовский",
                  "М. Ковалевский",
                  "Г. Потанин"
                ],
                "correctAnswer": "В. Даль",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 82,
                "questionText": "Мастеров по изготовлению кибиточных решеток и остовов юрты у казахов называли",
                "options": [
                  "саудагеры",
                  "зергеры",
                  "керегеши",
                  "егинши",
                  "мерген"
                ],
                "correctAnswer": "керегеши",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 83,
                "questionText": "Кто автор первых учебников на казахском языке",
                "options": [
                  "И.Алтынсарин",
                  "Ж.Аймаутов",
                  "М.Жумабаев",
                  "А. Байтурсынов",
                  "А.Кунанбаев"
                ],
                "correctAnswer": "И.Алтынсарин",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 84,
                "questionText": "В каком учебном заведении учился Абай",
                "options": [
                  "начальная школа",
                  "средняя школа",
                  "училище",
                  "семинария",
                  "медресе"
                ],
                "correctAnswer": "медресе",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 85,
                "questionText": "Какую главную цель преследовало открытие в первой половине XIX века в Казахстане русско-казахских школ",
                "options": [
                  "подготовка военных кадров из среды коренного населения",
                  "подготовка научных кадров",
                  "подготовка дипломатов из среды коренного населения",
                  "подготовка кадров для колониальной администрации из среды коренного населения",
                  "в эти школы представители коренного народа не принимались"
                ],
                "correctAnswer": "подготовка кадров для колониальной администрации из среды коренного населения",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 86,
                "questionText": "Кто из русских историков написал обстоятельный труд по истории казахов в первой половине XIX века",
                "options": [
                  "Бартольд",
                  "Мейер",
                  "Левшин",
                  "Завалишин",
                  "Вельяминов-Зернов"
                ],
                "correctAnswer": "Левшин",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 87,
                "questionText": "В творчестве какого русского художника второй половины XIX века тема Казахстана заняла главное место",
                "options": [
                  "Б.Смирнова",
                  "О.Федченко",
                  "П.Комарова",
                  "Н.Хлудова",
                  "В.Верещагина"
                ],
                "correctAnswer": "В.Верещагина",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 88,
                "questionText": "С какой целью приезжал А.С.Пушкин в Казахстан в первой половине XIX века",
                "options": [
                  "с целью сбора сведений о восстании Е.Пугачева",
                  "с целью изучения казахских эпических поэм",
                  "в ссылку",
                  "с целью проведения административных реформ",
                  "по военному делу"
                ],
                "correctAnswer": "с целью сбора сведений о восстании Е.Пугачева",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 89,
                "questionText": "Кто являлся руководителем экспедиции по изучению Казахстана, статистом и участником освободительного движения",
                "options": [
                  "М.Зенков",
                  "Ф.Щербина",
                  "А.Леонтьев",
                  "А.Блок",
                  "С.Гросс"
                ],
                "correctAnswer": "Ф.Щербина",
                "explanation": ""
              },
              {
                "id": 45,
                "questionText": "В документе 1803 г. из журнала, составленного поручиком Гавердовским, Ивановым и Богдановичем барымта определяется как",
                "options": [
                  "смертельное убийство",
                  "большое и невыплатимое воровство",
                  "передача имущества от одного рода другому роду",
                  "насильственный угон скота",
                  "возврат долга"
                ],
                "correctAnswer": "насильственный угон скота",
                "explanation": ""
              }
            ],
            "mastery": 0.0
          }
        ]
      },
      {
        "topic": "Казахстан в XX - XXI веках",
        "weight": 3,
        "subtopics": [
          {
            "subtopic": "Национально-освободительное движение 1916 года",
            "questions": [],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Революция 1917 года и гражданская война",
            "questions": [],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Образование Казахской АССР и КазССР",
            "questions": [],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Коллективизация и голод 1931-1933 гг.",
            "questions": [],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Великая Отечественная война и вклад Казахстана",
            "questions": [],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Освоение целинных земель",
            "questions": [],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Декабрьские события 1986 года",
            "questions": [],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Обретение независимости и становление Республики Казахстан",
            "questions": [],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Экономические и политические реформы независимого Казахстана",
            "questions": [],
            "mastery": 0.0
          },
          {
            "subtopic": "Современный Казахстан в мировом сообществе",
            "questions": [],
            "mastery": 0.0
          }
        ]
      }
    ],
    "statistics": {
      "totalQuestions": 108,
      "questionsByTopic": {
        "Древний период и раннее средневековье (до XIII века)": 7,
        "Монгольский период и Казахское ханство (XIII-XVIII вв.)": 22,
        "Казахстан в составе Российской империи (XVIII - начало XX вв.)": 42,
        "Национально-освободительные движения и культура XIX века": 33,
        "Казахстан в XX - XXI веках": 0
      },
      "predictionAccuracy": "medium",
      "confidenceLevel": 0.85
    }
  }